=== 5. Задачи социалистического государства.

Школьный вопрос.

Спрашивается, что собственно возьмет на себя государство?

Встречаются социалисты, которые пред’являют к будущему обш.ествешюму строю требование взять на себя все и вся,
даже всяческие домашние работы, приготовление пищи, стирку
белья, уборку комнат, воспитание детей. Если бы все эти работы

















— 19 —


государство должно было взять на себя, тогда на них пришлось
бы поставить такую массу рабочих, что у участников нового строя
едва осталось бы время на что-нибудь другое; тогда не совсем
несправедливо было бы утверждение, что социалистический строй
будет строем тюремным. Мы ставим государству более узкие задачи: оно должно заботиться о производстве главнейших жизненных средств, предметов обычного питания и материи для платья;
затем о доставке строительных материалов, устройстве путей сообщения. Государство должно заботиться только о тех жизненных
средствах и предметах ежедневного потребления, которые могут
быть изготовлены в крупных предприятиях , и при производстве
которых легко может быть проведен общественный контроль рабочих и других членов будущего общества. Я предъявляю, как
это видно будет из дальнейшего, значительно более высокие требования к минимальной организации государственного производства, чем Поппер-Ликкеус ; происходит это потому, что я, в противоположность Поппер-Линкеусу, предлагаю не конфискацию иму-
ществ, но выкуп их за ренту и более высокое вознаграждение
квалифицированных рабочих. При этом я должен включить сюда
производство лучших сортов продуктов питания, материй для
платья, предметов, служащих целям общественного развлечения.
Частной инициативе я предоставляю заботы о домашнем хозяйстве,
уход за частными садами, издательство книг и журналов и в виде
общего правила также постройку жилищ, производство мебели
и предметов роскоши.

Не только для производства жизненного минимума, „Как у
Поппер-Линкеуеа, но и для уплаты владельцам выкупной ренты
и вознаграждения умственного труда,—была бы достаточна пятишестилетняя «государственная трудовая повинность» для мужчин
и женщин, предполагая, что интенсивность труда останется прежнею. Таков наш окончательный -вывод.

Главной заботой комитетов для наблюдения за производством,
которые должны бытъ образованы, будет сохранение, а по возможности и повышение интенсивности труда путем всеобщего введения системы Тэйлора. Следствием падения интенсивности труда
из-за равнодушия или недостатка контроля—как это случилось в
большевистской России, — была бы всеобщая нищета. Наиболее действительным в большинстве предприятий оказался бы взаимный
контроль рабочих, поскольку в них пробуждено чувство чести,
которое как раз у социалистически настроенных рабочих достаточно развито уже и теперь.

Из соображений целесообразности я предлагаю ввести отбывание государственной трудовой повинности в ранней юности—
вслед за окончанием всеобщего обязательного обучения. Школьное время следует продолжить для мальчиков до 16—17 лет, а для
девочек до 15 лет. На 17-м году мальчикам следует отбывать
на правах как бы подмастерьев наполовину школьную, а наполовину трудовую повинность, считаясь некоторым образом подма-

2 ~









20


стерьями; для девочек, то же самое наступало бы годом, раньше,
на 16-м году. С конца 17-го года—а для девочек с конца 16-го
года —наступала бы для мальчиков полная трудовая повинность с
восьмичасовым ежедневным трудом; к 22 годам юноши были бы
освобождены от трудовой повинности; девушки были бы. освобождены от нее в возрасте от 201/2 до 21 года.

Вопрос в том, должна ли трудовая повинность быть всеобщей
или только «факультативной», т.-е. только «правом на труд», обеспечивающим определенное вознаграждение или определенную пенсию на остальное время жизни?

В первом издании своего сочинения я предлагал только «право
на труд», в котором могли не участвовать дети прежпих зажиточных родителей, получающих государственную ренту; точно также
я предлагал делать исключение для подготовляющихся к академической деятельности. Теперь, после огромных потрясений мировой
войны, я не могу больше поддерживать свой план введения
только права, на труд. В результате принудительной четырехлет-
яей воинской повинности и введения такой жѳ принудительной
работы в тылу настолько повысилась демократизация национального сознания, сознание этических обязанностей у образованных н
необразованных граждан, что не должны быть больше допущены
исключения из правил; можно было бы разве предложить определенные льготы, например, ограничение времени службы во всеобщей трудовой армии двумя или тремя годами. Ведь и во французской армии для имеющих образовательный цеиз была допущена двухлетняя служба в армии. Но само собою разумеется, что
отбывшие сокращенный срок службы получали бы потом и пенсию, соответствующую сокращенному сроку; необходимо допустить, что остальную сумму для поддержания жизни они получали
бы иля из государственной рейты, обеспеченной им родителями,
или же как вознаграждение за умственный труд, если бы занимались таковым.

Школьный вопрос требует обстоятельного рассмотрения. Само
собою разумеется, что при предлагаемом удлинении школьного
времени образовательный уровень кончающих школу и призываемых к государственной трудовой повинности должен быть выше,
чем до сих пор; теперь усилия народной школы в большой степени остаются бесплодными потому, что ученики народной школы
во впе-школыюе время совершенно не в состоянии—подобно питомцам средних и высших учебных заведений—заниматься школьными
работами. Они вынуждены помогать своим родителям в работе,
быть ни побегушках. При предлагаемом здесь удлинении и рациональном использовании школьного времени, образовательный уровень кончающих народную школу может быть поднят до уровня
кончающих нынешнюю «одногодичную», т.-е. высшую женскую
школу.

Важное значение имеет устройство школ для одаренных учеников,. которые рало начинают выдаваться из общей массы, выде-









— 21 —


длясь особыми дарованиями или трудолюбием, и в которых можно
суверенностью предполагать работоспособность, далеко превышающую нормальные школьные требования. Правда, уже теперь положено начало школам для одаренных под лозунгом «свободный
путь способностям». К сожалению, капиталистическое государство
при громадном наплыве детей зажиточных родителей и при
господствующей системе экзаменов и «карьеры», совершенно не
заботится о том, чтобы из этих одаренных учеников вышел ка-
кой-пибудь толк в жизни. Это могло бы случиться лишь тогда,
если бы были повышены экзаменационные требования при поступлении и окончании высших школ, и если бы доступ к высшим государственным должностям зависел от выдержанна конкурсного экзамена. а не от принадлежности к важной студенческой «корпорации»,
происхождения от «хороших родителей» илн обладания капиталом.
Как обстоят дела теперь? Легко убедиться, что теперь экзаменационные требования к абитуриентам понизились сравпптально с
теми, которые были тридцать—пятьдесят лет тому назад. Я считаю, что требования в знании языков понизились по крайней
мере на четверть, без соответствующего повышения требований
по математике, истории и естественным наукам. Впродолжешіѳ десятков лет нам твердят лицемерную фразу о том, что учащиеся
в высших школах перегружены работой и необходимо уменьшить
требования во избежание вредных последствий в их физическом
(телесном'і и умственном развитии. Удивительное дело—наши отцы
не были перегружены чрезмерной работой в школах, а между тем
теперь мы не должны требовать от учащихся слишком много умственной работы, но наоборот, должны ревностно- стараться
чтобы они больше занимались спортом. В действительности наши
высшие школьные учреждения стремились лишь к тому, чтобы
облегчить менее одаренным доступ в высшую школу и к высшей
университетской карьере. В стремлении к телесному «усовершенствованию» действительно ужасающим образом отступили на задиий
план умственные и этически-правственпые побуждения и мотивы.
Предполагалось господство образования и богатства —и так как
богатство не приспособилось к образованию, то приостановились
успехи образования, какой бы то ни было ценой должен был быть
открыт доступ к высшей школе отпрыскам имущих, одарены они
или нет. К чорту философию и этику, лишь бы только
воспитывалось сознание, что люди рождаются для власти,
и что германцы—народ властителей. Но, разумеется, не все принадлежащие к германскому народу властители должны были
вообразить себе, что имеют право на участие в управлении. Если
они так поступали, им говорили: «да, крестьянин—это совсем другое дело»; это значило хранить и поддерживать авторитет власти,
создавший великую прусскую Германию. И либерально настроенные немецкие экономисты не знали высшей цели, чем возвеличивание «королевского купца», который превосходно руководит мировым хозяйством, как Дух Божий, носящийся над водами; счита-








-ад-


лось целью, достойною стремлений, чтобы мы стали народом «коммерческих советников», чтобы мы приобретали богатство. Забывали даже, что в капиталистическом государстве немного счастливцев, которым доступно богатство, и что это богатство получается ими преимущественно из шкуры их сограждан. Капиталист-
предприниматель в особенности казался современному буржуазному
экономисту воплощением мудрости и талантов. Считалось преступлением спрашивать, не руководят ли предприятиями скромный
ученый и служащий со специальным образованием—при том в
интересах общего блага,—в то время как капиталист делает это,
очевидно, только ради своих собственных эгоистических интересов. Во время войны вынуждены были по (необходимости во
многих случаях вводить государственный социализм. Но пусть не
спрашивают, как он вводился. Само собою разумеется, что при
современном составе наших чиновников руководство важнейшими
государственными предприятиями попало в руки людей, лично
заинтересованных в доказательстве того, что государство ничего
не может сделать в области производства; по вполне естественным основаниям они руководили предприятиями хуже частного
торговца и предпринимателя. А теперь всю мудрость усматривают
Не в том, чтобы преобразовать после восстановления мира наши
военные предприятия, а в том, чтобы их ликвидировать ; частнопредпринимательский дух устроит все наилучшим образом, тот
самый частно-предпринимательский дух, который привел с собою
ужаснейший из всех кризисов, мировую войну; и он теперь должен
показать новый фокус—снять с немецкого народа государственный
долг в 200 миллиардов и возпести его вновь на высоту. Неудивительно, что большинство буржуазных экономистов испытывает
страх перед будущим, что они опасаются, как бы нужда и бедность
не стали уделом немецкого народа на долгие десятилетия. Здесь,
действительно нечем помочь: но если буржуазные экономисты не
знают каким образом вновь поднятъ в короткое время экономическое благосостояние немецкого народа, то пусть они удалятся на покой и уступят свое место последовательному
социализму!

Вернемся опять к школьному вопросу,—как создать и подготовить необходимых для социалистического государства умственных работников. Первым требованием должно быть выделение в
народной школе одаренных учеников и соединение их в особые
ученические группы; участники их должны в течение времени,
потребного для окончания будущей «повышенной» народной школц,
подготовиться к экзамену на аттестатъ зрелости, т.-е. к окончанию
гимназического или высшего курса реальных училищ. При хороших успехах им можно было бы предоставить еще один свободный
восемнадцатый год. Затем последовало бы двухлетнее отбывание
всеобщей трудовой повинности; так как работа не превышала бы
восьми часов в день, то могло бы иметь место даже столь превозносимое ныне телесное «усовершенствование». ІІ действительно.










— 23 —


от того, что избранные одаренные подростки поступили бы в высшую школу не раньше девятнадцати или двадцати лет, не произошло бы никакого вреда; тем лучше они могли би успевать йотом,
после отдыха от умственной работы. Для окончания высшей школы
им выдавались бы государственные стипендии в размере достаточном, но не слишком щедіом, в течение обычного срока, который и теперь считается нормальным, с прибавкой во всяком
случае не больше одного года. В случае, если они ііе окончат
высшей школы, время учения может быть засчитано им в срок
службы во веебщей трудовой армии, при расчете пожизненной
ренты, назначаемой всем отбывшим трудовую повинность. Если
они высшую школу кончают, они могут занять в будущем в государстве места чиновников, учителей, врачей, числясь па государственной службе; при этом им придется, как и теперь, предварительно пройти определенный стаж, в течение которого они будут
получать лишь общую ренту. Разумеется, им должен быть предоставлен свободный выбор; они могут отказаться от государственной службы и заниматься в к ачестве свободных 'ученых, писателей, редакторов и т. д., получая лишь общую ренту.

Могут возразить, что многие знаменитые люди не считались
одаренными детьми, а наоборот, производили в детстве по внешности впечатление детей неспособных, вялых и ленивых; их
дарования и гений обнаружились лишь гораздо позже. В социалистическом государстве не пропадут и такие запоздалые всходы
человечества. Определенное число лиц, отбывших всеобщую трудовую повинность, если у них впоследствии пробуди гея научный
интерес,—сумеют посвятить себя науке; они получат к этому
полную возможность, будучи обеспечены в своих жизненных поѵ
требностях всеобщей рентой. В 22 .или 23 года еще ие поздно
учиться. Если бы они захотели занять государственные должности,
требующие систематического научного образования, они естественно подверглись бы конкурсным экзаменам, как и окончившие
школы для одаренных. Им же должны были бы подвергаться сыновья и дочери рантье, не прошедшие школы для одаренных, но
отбывшие два или два с половиною года всеобщей трудовой повинности.

При определении вознаграждения прошедшим курс паук образованным чиновникам, учителям, врачам и т. д.,—надо исходить
из той цифры, которая обычна сейчас, т.-е. до мировой войны.
Возможно даже, что наступило бы известное улучшение их положения, так как уже до войны замечался процесс деклассирования,
даже пролетаризации людей, з? пятых на научном поприще. Если
в прежнее время относились с пренебрежением, даже почти с презрением к грубой физической работе, то теперь мы страдаем
слишком низкой оценкой умственного труда. Пальму первенства
в современном народном хозяйстве получает определенная форма
торгашества, проявленная коммерческая ловкость и бойкость. Не
в малой степени способствовало низкой оценке умственного труда










— 24


и вышеупомянутое обстоятельство, т.-е. то, что на научном попроще занято слитком миого малоспособных людей, вследствие
пониженных требований в школах. Класс людей, занятых на
научном поприще, также необходим для хозяйственного развития,
производства и регулирования потребления; но вступлением в
него человек должен быть обязан своим способностям, а- не тому
обстоятельству, что он был осторожен в выборе своих родителей
и имел достаточно средств для посещения школы и получения
высшего образования. Небольшое количество стипендий не играет
в действительности никакой роли сравнительно с числом людей,
запятых «а научном поприще, к тому же стипендии эти и не
всегда связаны с научным трудом. Если правы те авторы, которые
утверждают, что и в современном обществе особенно выдающиеся
дарования могут пробить себе дорогу, и что в общем успеху
соответствует дарование, а месту—способности, пусть они согласятся! испытать на практике свои утверждения, и пусть всем будет
дана возможность конкурировать для получения высшего образования. Им тогда нечего будет опасаться, что их милые домочадцы,
т.-е. дети, не выйдут по прежнему победителями.

В переходное время от индивидуалистического к социалистическому народному хозяйству социалистическое государство, естественно, должно будет обратиться к имеющимся в настоящее время
теоретикам и специалистам. Задачи переходного времени так велики и мпогооб’емлющи, что от решения их никто не может уклониться. Постепенно можно было бы выбрать руководителей государственных предприятий из наиболее способных; это было бы
легко сделать уже потому, что количество предприятий должно
очень сильно уменьшиться. Оставшиеся за бортом специалисты
могли бы получать пенсию, если бы не нашли для себя подходящей
сферы деятельности. Против более высокого вознаграждения интеллигентов и руководителей государственных предприятий встреча-
чаготся возражения со стороны анархистов-коммунистов, утверждающих равноценность физического и умственного труда. Им можно
возразить, что вознаграждение, уравнивающее умственный и физические труд, ни в коем случае не было бы равным; оно было
бы т равным: это было бы наказанием за большее количество работы. эіѵсплоатацней умственного труДа. Потому что ученому,
технику, врачу, судье, учителю требуется гораздо более долгое
по.'ігітовптельпое время, чем даже квалифицированному рабочему,
дли гг*, что ы надлежащим образом выполнить свое академическое
призы! и . ІІ социалистическое государство, которое принесете
собой огромное повышение производительности обыкновенного физического труда и соответственно повышенное вознаграждение его,
должно в особенности принять во внимание продолжительность подготовительного времени, требующегося для специального научного призвания; это время по справедливости должно быть принято в расчет при вознаграждении за позднейшее продуктивное
времена боты. И повышение производительности физического труда















в свою очередь не может быть достигнуто без академиков, ученых, техников, химиков и политико-экономов. Они взаимно связаны, физический и умственный труд. Этого не надо терять из
виду — устрашающий пример и в этом отношении представляет
большевистская Россия со своим изгнанием и истреблением ученых техников и фабричных директоров и последовавшим в результате этого крушением промышленного производства. Сельское хозяйство при густой населенности Германии также нуждается в ученых работниках, если хочет прокормить население. Впрочем, и
сам Маркс об’явил при известных обстоятельствах очень полезным труд •высокооплачиваемого фабричного директора; русские
марксисты забыли это положение своего учителя. Я ие хочу сказать этим, что руководители государственных предприятий в социалистическом государстве должны оплачиваться так же щедро,
как нынешние директора акционерных компаний и обычно ничего
не делающие члены ревизионных комиссий. Государство может получить своих технических служащих гораздо дешевле; оно может достойным образом оплачивать руководителей своих предприятий, выдавая им только часть того вознаграждения, которым индивидуальное хозяйство оплачивает своих настоящих руководителей и представителей.
